\chapter{Vyhledávání v~textu a~indexování}

V předchozí kapitole jsme se seznámili mimo jiné s~DNA a~její reprezentací
v~informatice. Než však přistoupíme k~rozebírání efektivnosti indexování DNA,
bylo by vhodné si ještě představit základní i~pokročilejší techniky vyhledávání
v obecném textu a~nabyté znalosti budeme případně zkoušet aplikovat na DNA
řetězce.

\section{Pojmy}

Tato kapitola již obsahuje poněkud exaktnější přístup k~problematice, je proto
potřeba přesněji definovat použité pojmy. Ty se se pak budou hodit
i~v~následujících kapitolách. Nicméně, čtenář může následující pojmy přeskočit
a~vrátit se k~nim až v~případě potřeby. Pojmy, které zde nejsou zachyceny, je
možné dohledat v~použité literatuře. %nahazet sem reference

\subsection{Symbol}
Symbolem se v~informatice běžně rozumí značka, která je unikátní,
reprodukovatelná, atomická, graficky reprezentovatelná a~nejlépe obecně známá.
Příkladem mohou být symboly běžné abecedy (a, b, c, \ldots),
arabské číslice (1, 2, 3, \ldots), matematické symboly ($+$,~$-$),  japonská
písmena, čínské znaky, hudební noty nebo nukleotické báze.

\subsection{Abeceda}

Konečná neprázdná množina symbolů se nazývá abecedou. Značí se běžně velkým
písmenem $\Sigma$. Čím větší abeceda je, tím více informace sebou nese každý
jednotlivý symbol (dáno entropií, \cite{Sal10}).
Abeceda může být uspořádaná, kde každé libovolné dva symboly
z~ní lze porovnat. Příklad abecedy binární $\Sigma_{bin} = \{0, 1\}$ a~abecedy
DNA $\Sigma_{DNA} = \{a, c, g, t\}$.

\subsection{Řetězec}

Konečná sekvence symbolů nad danou abecedou se nazývá řetězec. Prázdný řetězec
neobsahuje žádné symboly a~značí se $\varepsilon$. Množina všech řetězců nad
abecedou $\Sigma$ se značí $\Sigma^*$~a~obsahuje nekonečně řetězců. Množina
$\Sigma^*$ obsahuje také prázdný řetězec. Jeho vyjmutím získáme množinu
$\Sigma^+$, tedy množinu všech řetězců nad abecedou $\Sigma$ kromě prázdného
řetězce. Množinově zapsáno $\Sigma^* = \Sigma^+ \cup \{\varepsilon\}$.
Příkladem řetězce $T$ nad abecedou $\Sigma_{DNA} = \{a, c, g, t\}$ je $T$ =
„tcgtcaagc“.

\subsubsection{Prefix, sufix a~faktor}
Často referovanými částmi řetězců je jejich začátek, konec a~libovolný
podřetězec. Začátek řetězce se nazývá prefix (předpona). Množina všech prefixů
$\textit{Pref}$ řetězce $T$ nad abecedou $\Sigma$ se dá definovat jako
$\textit{Pref}(T) = \{p : T = p z;\ p, T, z \in \Sigma^*\}$. Tato definice
zahrnuje prefix délky nula i~prefix, který je roven původnímu řetězci. Konec
řetězce se nazývá sufixem (přípona) a~jeho definice je opačná k~definici
prefixu. $\textit{Suff}(T) = \{s~:~T =~z s;\ s, T, z \in \Sigma^*\}$.
Libovolný podřetězec se nazývá faktor. Jde vlastně o~prefixy všech sufixů, či
sufixy všech prefixů řetězce $T$. $\textit{Fact}(T) = \{f : T = p f s;\ p, f,
s, T \in \Sigma^*\}$.

\subsubsection{Operace s~řetězci}

Máme-li abecedu $\Sigma$ a~její podmnožinu $\Theta$, pak můžeme určit {\em
doplněk} $\Theta$
jako $\bar \Theta = \Sigma \setminus \Theta$. Pro jeden symbol značíme doplněk $\bar a
=~\Sigma~\setminus~\{a\}$. Například pro abecedu $\Sigma_{DNA} = \{a, c, g, t\}$ je $\bar t =
\{a, c, g\}$. Operace {\em zřetězení} pro dva řetězce $T_1$ a~$T_2$, jež jsou
sekvencí symbolů nad stejnou abecedou $\Sigma$, vytvoří nový řetězec $T_1T_2$.
Například zřetězením $T_1$~=~„gcc“, $T_2$ =~„at“ vznikne $T_1T_2$ =~„gccat“.
{\em Délka} řetězce $T$ je daná počtem symbolů  jež jej tvoří a~pro libovolný
řetězec $T$ platí $|T| \geq |\varepsilon| = 0$. Řetězíme-li jeden a~týž řetězec
vícenásobně, použijeme zkráceného zápisu pomocí exponentu. Tedy pro libovolný
řetězec $T$ platí $T^1 = T$, $T^2 = TT$, $T^3 = TTT$ a~tak dále. Nultou
mocninou rozumíme prázdný řetězec. Například pro řetězec $T_3$ =~„gc“ je
$T_3^3$ =~„gcgcgc“.

\subsection{Formální jazyk}

Podmnožina množiny všech řetězců nad abecedou $\Sigma$ se nazývá jazyk $L$. Formálně
zapsáno $L \subseteq \Sigma^*$. Protože je jazyk množinou, lze s~jazyky provádět
různé množinové operace.

Máme-li nějaký formální jazyk $L$ a~nějaký řetězec $T$, můžeme
například hledat odpověď na otázku, zda řetězec (slovo) $T$ náleží do jazyka
L~či nikoliv, což je jedním z~úloh teorie formálních jazyků a automatů.

Příkladem formálního jazyka může být jazyk $L_{DNA}$, který obsahuje
všechny řetězce nad abecedou $\Sigma_{DNA} = \{a, c, g, t\}$. Tedy $L_{DNA} =
\Sigma_{DNA}^*$. Tento jazyk mimo jiné obsahuje DNA řetězce genomů všech
(„DNA-based“) organismů planety Země.

\subsection{Automat}

Automatem se ve stringologii rozumí konstrukt jež čte sekvenci symbolů a~umí
rozhodnout, zda přečtený řetězec náleží do jazyka, který automat přijímá, či
nikoliv. Automatů je více druhů; potřebovat však budeme pouze některé.

\subsubsection{Konečný deterministický automat}
Konečný deterministický automat $M$ (anglicky „deterministic finite automaton“,
zkráceně DFA) je pětice $M_{DFA} = (Q,\ \Sigma,\ \delta,\ q_0,\ F)$, kde $Q$ je
konečná množina stavů, $\Sigma$ je konečná množina vstupních symbolů (vstupní
abeceda), $\delta: Q \times \Sigma \rightarrow Q$ je přechodová funkce, $q_0$
je počáteční stav ($q_0 \in Q$) a~$F$ je konečná množina koncových stavů ($F \subseteq Q$).
Konečný automat se vždy nachází v~nějakém stavu. Na vstupu vždy (D)FA přijímá
jeden symbol a pomocí přechodové funkce přejde z~aktuálního stavu do stavu
následujícího.  Pokud pro kombinaci aktuálního stavu a~právě přečteného
vstupního symbolu není žádný přechod v~$\delta$ definován, automat buď vstoupí
do neformálního „odpadního stavu“ (garbage state), ze kterého pro každý vstupní
symbol vede vždy přechod do sama sebe (opět do garbage state), případně
rovnou zahlásí, že čtený řetězec do přijímaného jazyka nenáleží. Konečné
automaty se obvykle znázorňují pomocí diagramu, jež obsahuje (téměř) kompletní
definici znázorněného automatu.

Příklad konečného deterministického automatu, který přijímá jazyk
$L_{abcd} = \{abcd, abCd, aBcd, aBCd\}$
je
$M_{abcd} = (\{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6\},\ \{a, b, B, c, C, d\},\ \delta,\ 0,\ \{6\})$,
kde $\delta$ je znázorněna diagramem \ref{automaton}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=120mm]{figures/03_automaton/automata.pdf}
\caption{DFA přijímající jazyk $\{abcd, abCd, aBcd, aBCd\}$}
\label{automaton}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Konečný nedeterministický automat}
Konečný nedeterministický automat (anglicky „nondeterministic finite
automaton“, zkráceně NFA) se od DFA liší v~definici přechodové funkce. NFA je
opět pětice $M_{NFA} = (Q,\ \Sigma,\ \delta,\ q_0,\ F)$, kde $Q$ je konečná
množina stavů, $\Sigma$ je konečná množina vstupních symbolů, $\delta: Q \times
\Sigma \rightarrow \mathcal{P}(Q)$ je přechodová funkce ($\mathcal{P}$ je
množina všech podmnožin, potenční množina), $q_0$ je počáteční stav ($q_0 \in
Q$) a~$F$ je množina koncových stavů ($F \subseteq Q$). Rozdíl NFA oproti DFA
je tedy v~tom, že DFA pro aktuální stav a~přečtený symbol přechází nanejvýše do
jednoho stavu, kdežto NFA může přecházet do více stavů po přečtení jednoho
symbolu. Neurčitost rozhodování, do kterého stavu se automat má dostat po
přečtení daného symbolu, se tedy vyjádří přechodem do více stavů a~tím automat
stává nedeterministickým.

Existují různé varianty nedeterministických automatů. Například NFA s~epsilon
přechody (přechody pro prázdné řetězce) se opět liší definicí přechodové funkce
$\delta:~Q\times(\Sigma\cup\{\varepsilon\})\rightarrow\mathcal{P}(Q)$.
Dostane-li se tedy automat do stavu, z~nějž vedou epsilon přechody do jiných
stavů, přechází do těchto stavů okamžitě, beze čtení jakéhokoliv symbolu.
Variantou je také automat s~více počátečními stavy, který místo $q_0$ má $Q_0$
($Q_0 \subseteq Q$) neprázdnou konečnou množinu počátečních stavů. V~každém
z~těchto počátečních stavů se nachází před přečtením prvního symbolu.

DFA i~NFA jsou ekvivalentní. DFA je speciálním případem NFA a~NFA lze vždy
převést na DFA determinizací \cite{jpr}. Deterministické automaty lze také
minimalizovat. Porovnejme automaty na obrázcích \ref{minim} a~\ref{minim2}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{figures/03_minim/minim.pdf}
\caption{DFA přijímající jazyk $\{(ab)^*\}$}
\label{minim}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{figures/03_minim/minim2.pdf}
\caption{DFA přijímající jazyk $\{(ab)^*\}$}
\label{minim2}
\end{center}
\end{figure}

Oba automaty zjevně přijímají stejný jazyk a~přesto to nejsou identické
automaty. Pokud chceme získat automat s~minimálním počtem stavů takový, který
přijímá stejný jazyk jako automat, který již máme, aplikujeme algoritmus
minimalizace \cite{Hop71}. Ani jeden z~automatů na obrázcích \ref{minim}
a~\ref{minim2} není minimální.

\section{Co je to vyhledávání v~textu}

V mnoha různých oborech lidské činnosti je potřeba technik vyhledávání v~textu.
Může se jednat o~obyčejné ruční vyhledávání telefonního čísla firmy v~telefonním
seznamu, automatizované vyhledávání v~databázi knih místní knihovny či
určování shody dvou genomů. Nejběžnějším problémem, na který stringologie dává
nástroje a~postupy na hranici možností, je vyhledání nějakého vzorku v~daném
textu. Vyhledáním se může rozumět pouhé ohlášení o~přítomnosti či
nepřítomnosti nebo určení pozice prvního, posledního nebo všech výskytů
hledaného vzorku. Vyhledávat lze přesně nebo přibližně, kdy pro daný vzorek
najdeme odpovídající část textu, jež nemusí být plně shodná s~oním vzorkem.
Vzorkem se také může chápat řetězec, či sekvence řetězců, či množina řetězců
nebo dokonce množina sekvencí řetězců. Variací na základní problém vyhledávání
je tedy mnoho a~na každý se uplatní trochu jiný přístup. Většina však využívá
k~řešení automatů nebo jejich simulace.

\section{Základní přístupy vyhledávání v~textu}

Nejprve se zaměříme na nejzákladnější typ vyhledávání v~textu. Máme nějaký
řetězec $P$~a~řetězec $T$~(nutno $|P| \leq |T|$, očekáváno $|P| \ll |T|$).
Řetězec $T$ nazveme textem. Úkolem je zjistit, zda je $P$ podřetězcem $T$,
respektive jestli se $P$ nachází v~$T$. Vyobrazením takovéhoto problému v~praxi
může být například hledání vybraného slova v~knize nebo na webové stránce.

\subsection{Triviální algoritmus}

Pomineme různé nedeterministické či meta-heuristické metody a~zaměříme se na
čistý algoritmický přistup. Máme-li zodpovědět otázku zda se $P$ nachází v~$T$,
musíme postupovat systematicky. Prvotní řešení, které lidé často využívají aniž
by k~tomu potřebovali formální definici, se někdy nazývá naivní či triviální
algoritmus. Ten v~případě uvedeného problému spočívá v~přiložení vzorku
k~začátku textu a~porovnání ke vzorku odpovídajícímu úseku textu. Při neshodě se
vzorek posouvá o~jeden symbol vpravo (či vlevo postupujeme-li opačným směrem)
a~proces se opakuje do doby, kdy vzorek není možné dále posouvat. Formálně je
triviální vyhledávací algoritmus popsán v~\ref{trivial_algorithm}, kde se
provádí vyhledávání zleva doprava, porovnává se zleva doprava, vyhledávají se
pouze přesné shody, hledají se všechny výskyty vzorku a~každý výskyt je označen
vytištěním čísla, které určuje, kolikátým symbolem v~textu $T$ začíná vzorek
$P$. Algoritmus končí ve chvíli, kdy vzorek není možné dále posouvat a~text byl
tedy prohledán celý.

\begin{algorithm}
\caption{Triviální vyhledávací algoritmus}
\label{trivial_algorithm}
\begin{algorithmic}
\STATE{Vstup: TEXT[$1..n$] je řetězec symbolů délky $n$}
\STATE{Vstup: VZOREK[$1..m$] je řetězec symbolů délky $m$}
\STATE{Nutná podmínka: $m \ll n$}
\STATE{$i := 0$}
\WHILE{$i \leq n - m$}
\STATE{$j := 0$}
\WHILE{$j \leq m$ and $\mbox{VZOREK}[j+1] = \mbox{TEXT}[i+j+1]$}
\STATE{$j := j + 1$}
\IF{$j = m$}
\PRINT{$i + 1$} \COMMENT{vzorek nalezen na pozici \ensuremath{i + 1}}
\STATE{$i := i+1$}
\ENDIF
\ENDWHILE
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Složitost triviálního algoritmu}

Složitost triviálního vyhledávání vyjádřená pomocí asymptotického zápisu
algoritmické složitosti \cite{big-o-notation} je určena především dvěma cykly
v~těle algoritmu. Jeden cyklus je závislý na délce textu, druhý na délce vzorku.
V nejhorším případě bude potřeba celkem $|\mbox{VZOREK}| \cdot |\mbox{TEXT}|$
porovnání. Pro porovnání každého symbolu je potřeba konstantního času a~stejně
tak i~pro ostatní operace řízení chodu algoritmu. Dohromady se tedy dá vyjádřit
asymptotická složitost triviálního algoritmu jako ${\cal O}(\alpha \cdot m \cdot n)$,
kde $n$ je délka textu, $m$ je délka vzorku a~$\alpha$ je daná konstanta (daná
výkonnou platformou). Přesněji je asymptotická složitost ${\cal O}(\alpha \cdot m \cdot
(n - m + 1))$, ale protože $m \ll n$, můžeme zápis zjednodušit na ${\cal O}(\alpha
\cdot m \cdot n)$. V~nejlepším případě text neobsahuje symbol, který je na
začátku vzorku (nebo $m = 1$) a~k posunu dojde vždy po prvním porovnání vzorku
a~textu. V~takové situaci je asymptotická složitost $\Theta(\alpha
\cdot n)$, takže triviální algoritmus má dolní mez asymptotické složitosti
$\Omega(\alpha \cdot n)$.  Vzhledem k~tomu, že $m \ll n$, v~obou případech (nejlepší
i~nejhorší) převládne v~asymptotické složitosti délka textu $n$ a~triviální
algoritmus tak s~určitou nadsázkou můžeme prohlásit za algoritmus s~lineární
složitostí. To se dá ověřit i~experimenty. Pro přirozené jazyky dojde k~neshodě
většinou hned na prvním případně druhém symbolu vzorku \cite{tsa-lectures}
a~triviální algoritmus pak je téměř lineární.

Dosadíme-li za text lidský genom obsahující přibližně 3,2 miliard nukleotických
bází \cite{dictionary} (symbolů) a~za hledaný vzorek gen mající přibližně 1000
nukleotických bází, dostaneme asymptotickou složitost přibližně ${\cal O}(\alpha \cdot
3,2 \cdot 10^{12}$). V~závislosti na velikosti konstanty $\alpha$ a~schopnostech
výkonné platformy (počet porovnání za vteřinu, rychlost inkrementací, čtení
paměti) pak může triviální algoritmus aplikovaný na lidský genom a~vyhledávání
běžného genu trvat v~řádu minut až hodin. To rozhodně není uspokojivý výsledek,
zvláště pak v~případě, když potřebujeme vyhledávat vzorků více a~nebo nad více
genomy v~celé databázi genomů statisíců lidí.

\subsection{Pokročilé algoritmy vyhledávání v~textu}

Triviální algoritmus zjevně není příliš vhodný pro práci s~dlouhými DNA řetězci
a je tedy potřeba podívat se na lepší algoritmy. Jeden z~dobře známých výkonných
algoritmů pro vyhledávání v~textu je vyhledávací algoritmus Boyer-Moore z~roku
1977 \cite{BoyMoo77}. Jeho složitost je přibližně $3n$, tedy asymptotická
složitost ${\cal O}(n)$ ($n$ je délka textu). Dalším velmi známým a~kvalitním
algoritmem je algoritmus Knuth-Morris-Pratt \cite{KnuMorPra77}. Jeho
asymptotická složitost je také ${\cal O}(n)$. Oba algoritmy mají určitou konstantní
spotřebu operací vynucenou řízením jejich chodu a~také vyžadují nekonstantní
dobu přípravy potřebných datových struktur. Jejich efektivita plyne totiž ze
znalosti vzorku a~schopnosti posouvat vzorek o~více než jeden symbol než jak je
tomu u~triviálního algoritmu. Právě pro získání znalosti o~možnostech větších
posunů algoritmy potřebují před spuštěním přípravu datových struktur.

I s~těmito úžasnými algoritmy však prohledávání velkých DNA databází zabere
obrovské množství času. A~je jasné, že za hranici asymptoticky lineárního
algoritmu se nelze dostat bez obětování jiného zdroje: paměti.

\section{Indexování textu}

Pokud chceme prohledávat náhodný text bez přípravy, nevyhneme se průchodu celým
textem (stále platí $m \ll n$) a~kvůli tomu můžeme počítat nejlépe s~lineární
složitostí. Pro další zrychlení je již nutno předzpracovat samotný text. To
může zabrat více času a~nebo paměti než samotné triviální prohledávání, ale
předpokládáme, že takto předzpracovaný text si ponecháme a~budeme s~ním
pracovat vícekrát. To u~genomu zřejmě platí. Jeden genom má smysluplnou
platnost přinejmenším během života jeho fenotypu (jedince disponujícím daným
genomem) a~může mít smysl i~mimo toto období (jak bylo naznačeno v~druhé
kapitole). Po sekvenování daného genomu tedy může proběhnout určitý druh
zpracování, jež umožní s~genomem v~budoucnu efektivně pracovat a~takováto
předzpracovaná forma se uloží do DNA databáze.

Jak předzpracování textu může vypadat záleží především na tom, co s~textem
budeme chtít dělat. Jestliže nám jde jen o~vyhledávání, budeme se snažit
vytvořit jakousi strukturu, do níž předzpracovaný text uložíme v~nějaké formě
tak, abychom pak v~textu mohli rychle vyhledávat. Pro potřebě častého
porovnávání textů můžeme vytvořit strukturu odlišnou. Pokud na strukturu
klademe více požadavků, je vhodné ji navrhnout dostatečně obecně. Nicméně jde
o~oscilaci mezi textem ve formě obyčejného řetězce, jež je zcela nejobecnější
avšak není optimalizovaný pro žádnou konkrétní funkci a~mezi strukturou, která
slouží jen a~pouze danému účelu a~není schopná splňovat jiné požadavky.
Například struktura velmi dobře komprimovaného textu splňuje požadavek
efektivního ukládání, ale většinou není vhodná pro rychlé prohledávání.

Praktickým příkladem indexování může být rejstřík v~knize. Ten obsahuje mnoho
klíčových slov seřazených podle abecedy a~k nim čísla stránek, kde se slovo
v~knize nachází. Bez takového rejstříku by pro hledání vybraného slova bylo
potřeba projít celou knihu. S~rejstříkem stačí jen rychle prohledat pár stránek
a skočit přímo na požadované místo. Je jasné, že v~tuto chvíli jsme se dostali
pod mez lineární složitosti. A~to za cenu tvorby a~uchování datové struktury
nesoucí informace o~lokaci slov v~textu.

Indexování textu je tedy proces, při kterém je naplněna konkrétní datová
struktura informacemi o~daném textu. Taková struktura pak vyžaduje pro svou
existenci paměť a~její vytvoření má určitou asymptotickou složitost. Struktura
pak umožňuje operovat nad původním textem efektivně. Proces indexování
a~vyhledávání je naznačen na obrázku \ref{indexovani}. Indexovací struktura je
vytvořena jednou a~používaná opakovaně.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics{figures/03_indexovani/indexovani.pdf}
\caption{Schéma indexování a~vyhledávání}
\label{indexovani}
\end{center}
\end{figure}

Výhodou indexování je tedy získání schopnosti operovat nad daným textem
efektivně, nevýhodou je pak nutnost takovou strukturu vytvořit a~vydržovat.

\subsection{Struktury pro indexování}

Indexováním převádíme informace o~daném textu do určité datové struktury. Jak
taková datová struktura vypadá závisí na tom, co s~informacemi chceme dělat.
Ve vytvořené datové struktuře budeme například vyhledávat informace
(metainformace), budeme je do ní vkládat a~můžeme je chtít i~aktualizovat.
I~v~oblasti datových struktur pro indexování textu platí obecné pozorování, že čím
optimalizovanější naše nástroje (struktura) mají být, tím bude jejich
architektura složitější. V~případě, že do indexované struktury uložíme dostatek
informací k~tomu, aby z~ní šlo získat zpět původní text $T$, je možné vstup
$T$~po dokončení indexace zahodit a~indexovací strukturu pak nazveme {\em
self-indexing} (samo-indexující).

\subsubsection{Suffix Tree}

Základní datovou strukturou pro indexování textu je suffix tree (strom přípon).
Ten poprvé popsal v~roce Peter Weiner v~roce 1973 \cite{Wei73} a~byl dále
vylepšen v~roce 1976 McCreightem. V~roce 1995 Esto Ukkonen pak publikoval
\cite{Ukk95} lineární algoritmus jeho konstrukce.

Suffix tree je relativně jednoduchá struktura uchovávající všechny sufixy
daného textu~$T$. Jde o~strom (s kořenem) kde každý vnitřní uzel stromu má
alespoň dva potomky (maximálně $|\Sigma|$), každá hrana obsahuje faktor textu $T$ a~zřetězení faktorů
hran směrem od kořene k~libovolnému listu dává řetězec $r \in
\textit{Suff}(T)$. Všechny cesty od kořene k~listům dávají dohromady všechny
sufixy textu $T$. Aby bylo možné uchovávat v~suffix tree libovolný řetězec, je
potřeba $T$ zřetězit se symbolem, který se v~$T$ nevyskytuje (běžně se používá
\$). Příklad suffix tree pro text $T$ = „tgctac“ je na obrázku \ref{fig:st}.
Text $T$ byl rozšířen o~symbol `\$', čímž byl rozlišen sufix „c“~od prefixu
„c“~sufixu „ctac“.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics{figures/03_suffix_tree/03_suffix_tree.pdf}
\caption{Suffix tree pro $T = tgctac$}
\label{fig:st}
\end{center}
\end{figure}

Suffix tree je vlastně optimalizovaná verze trie \cite{trie} (patricia tree)
ukládající všechny sufixy daného textu. Konstrukce suffix tree je na první
pohled jednoduchá.  Do prázdného stromu vložíme pod kořen nový uzel a~nad
vzniklou hranu
vložíme celý text $T$.  Poté vezmeme sufix $T$~o~délce $|T| - 1$ (tedy $T$ bez
prvního písmene). Pokud od kořene neexistuje hrana, jež začíná stejným
písmenem, vložíme nový uzel a~nad vzniklou hranu k~němu vedoucí vložíme sufix. Poté
vytvoříme další sufix délky $|T| - 2$ a~opět vložíme do stromu. Takto
postupujeme celkem $|T|$ krát. V~případě, že chceme vložit sufix, jehož prefix
je již v~nějaké hraně je obsažen, vytvoříme nový vnitřní uzel, nad hranu mezi
ním a jeho rodičem
vložíme onen společný prefix dvou sufixů a~tento prefix z~obou sufixů
odstraníme. Poté vložíme pod nově vytvořený uzel dvojici nových uzlů,
přičemž hrany k nim vedoucí obsahují zbylé sufixy. Jednodušeji řečeno, slučujeme
slučitelné. Přesnější popis konstrukce suffix tree lze nalézt v \cite{trie}.
Triviální algoritmus vytváření suffix tree je intuitivní, ale velice
neefektivní. Jeho asymptotická složitost je polynomiální. Nicméně Ukkonenův
algoritmus konstrukce suffix tree má složitost pouze ${\cal O}(|T|)$ a~využívá
takzvaných suffix linků (zrychlené vyhledávání kratších sufixů při
konstrukci).

Pokud máme daný text $T$ indexovaný jako suffix tree, můžeme se dotazovat
na výskyty libovolných vzorků. Začneme od kořene suffix tree a~hledáme hranu
vedoucí z~kořene takovou, která začíná stejným symbolem jako začíná vzorek.
Postupně porovnáme celý faktor hrany s~prefixem našeho vzorku a~pokud se
shoduje, přejdeme do uzlu, do kterého hrana směruje a~opět hledáme shodu
nějakého následujícího faktoru se zbytkem vzorku. Takto postupujeme dokud buď
nenajdeme shodu se vzorkem (vzorek se nenachází v~$T$) nebo vzorek přečteme
celý. V~druhém případě se můžeme na konci nacházet ve vnitřním uzlu či v~listu
suffix tree. Pokud jsme ve vnitřním uzlu, znamená to, že výskytů vzorku je
v~textu $T$ více. Pozice všech výskytů pak nalezneme například DFS (Depth First
Search) průchodem podstromu, jemuž je uzel ve kterém jsme skončili kořenem jako
pozice začátků sufixů (všechny prefixy všech sufixů jsou všemi faktory
--~podřetězci~--~textu $T$).  Jestliže jsme po dokončení čtení vzorku skončili
v~suffix tree v~listu, můžeme prohlásit, že hledaný vzorek se v~textu nachází
právě jednou a~je dokonce sufixem $T$. Vyhledávání vzorku v~suffix tree má
tedy asymptotickou složitost ${\cal O}(|\textit{VZOREK}|)$ plus asymptotická složitost DFS
průchodu $|\Sigma|$-árním stromem v~případě hledání pozic všech výskytů vzorku
($\Sigma$ je abeceda textu $T$).

Suffix tree obsahující skutečně faktory indexovaného řetězce popsaný výše se
nazývá nekomprimovaný. V~praxi se vždy používá komprimovaný suffix tree, jež
obsahuje místo faktorů indexovaného textu pouze adresu počátku faktoru a~jeho
délku (tedy dvě čísla) \cite{GieKurSto99}.

Zobecněný suffix tree \cite{BieRieCarRet94} indexuje více řetězců než jeden.
Princip je stále stejný, jen se u~každé relevantní informace ve stromě uvádí,
ke kterému indexovanému řetězci informace patří. Zobecněným suffix tree se dají
snadno hledat společné podposloupnosti a~rozdíly.

\subsubsection{Suffix Array}
Suffix array (pole přípon) se v~mnoha ohledech podobá suffix tree. Nejde však
o~strukturu stromovou, ale strukturu lineární. Suffix array je abecedně seřazené
pole sufixů textu $T$ a jejich počátečních pozic v $T$. Z důvodu optimalizace
paměťové náročnosti se však samotné sufixy do suffix array neukládají. Obyčejné
suffix array tak obsahuje pouze pozice sufixů v $T$ seřazené podle abecedního
pořadí sufixů.

Suffix array pro text $T$ = „tgctac“ je zobrazeno v tabulce
\ref{suffix_array_example}.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|c|}
\hline
Pozice v~$T$ & Suffix & LCP \\
\hline
5 & ac\$ & 0 \\
6 & c\$ & 0 \\
3 & ctac\$ & 1 \\
2 & gctac\$ & 0 \\
4 & tac\$ & 0 \\
1 & tgctac\$ & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Suffix array pro $T = tgctac$}
\label{suffix_array_example}
\end{center}
\end{table}

Tvorba suffix array triviálním algoritmem je opět velice jednoduchá. Postupně
bereme sufixy $T$ délky $|T|$, $|T| - 1$, $|T| - 2$, \ldots $1$ a~přidáváme je
do pole (seznamu, tabulky) spolu s~číslem, udávající jejich začátek v~$T$. Poté
výsledné pole abecedně seřadíme podle sufixů.
Stejně jako u~suffix tree se také i~u~suffix array vstupní text $T$ rozšiřuje
o~znak, který v~$T$ není (obyčejně se opět volí \$). Při řazení je znak `\$'
vždy menší než jakýkoliv jiný znak z~abecedy.
Do suffix
array můžeme po seřazení ještě přidat ke každému sufixu číslo LCP, udávající
nejdelší společný prefix se sufixem předchozím. To optimalizuje
vyhledávání. Prakticky není potřeba suffix array skutečně uchovávat tak, jak je
tomu v~tabulce \ref{suffix_array_example}. Zcela stačí vytvořit posloupnost
čísel označující počátky sufixů v~$T$ v~pořadí odpovídající seřazeným
sufixům. Například pro $T =$ „tgctac“ je suffix array $\{5, 6, 3, 2, 4, 1\}$.
Připojíme-li však k~suffix array informaci o~LCP, získáme takzvané Enhanced
suffix array (ESA). K~ESA se pak ještě připojují další potřebné informace ke
každému sufixu.

Vyhledávání vzorků v~suffix array probíhá podobně jako v~suffix tree. Binárním
půlením a~porovnávání vzorku a~sufixů postupně buď přečteme celý vzorek
a~získáme množinu sufixů jejichž prefix je shodný s~hledaným vzorkem nebo
v~průběhu hledání nenalezneme žádnou shodu a~prohlásíme, že vzorek se v~textu
nenachází. Asymptotická složitost vyhledávání v~suffix array je opět přímo
úměrná k~velikosti vzorku.

Ze suffix array doplněného o~LCP informace lze snadno (v lineárním čase)
vytvořit suffix tree \cite{FarFerMut00}.

\subsubsection{Sufixový automat}

Sufixový automat je minimální deterministický konečný automat přijímající všechny
sufixy textu $T$. Je známý také pod názvem DAWG (Directed Acyclic Word
Graph). Při použití sufixového automatu jako indexovací struktury získáme podobné
vlastnosti jako v~případě suffix tree a~suffix array.  Konstrukci suffix
automatu můžeme provést například sloučením $n$ automatů přijímajících všech
$n$ sufixů textu $T$, což je ale velice pomalý postup. Existují algoritmy pro
efektivní konstrukci sufixového automatu v~lineárním čase během čtení textu $T$
\cite{CroVer97}.
Máme-li tedy připravený sufixový automat a~chceme-li jej využít jako indexovací
strukturu, stačí vzorek automatu předhodit a~poté se podívat v~jakém stavu
automat skončil. Pokud je v~koncovém stavu, daný vzorek je sufixem, pokud je
v~garbage stavu, daný vzorek se v~textu nenachází a~pokud je v~nekoncovém stavu,
vzorek je faktorem textu $T$ (nachází se v~$T$). Číslování stavů pak umožňuje
při vyhledávání vzorku určit jeho pozici v~$T$.

Sufixový automat má každý svůj přechod pro právě jeden symbol. Rozšíříme-li
tento koncept tak, že automat přechází na řetězec, získáme kompaktní sufixový
automat \cite{CroVer97} (Compact Directed Acyclic Word Graph, CDAWG), což je
vlastně minimalizovaný suffix tree.

\section{Porovnání indexovacích struktur}

Indexovací struktury lze hodnotit pomocí mnoha kritérií. Nejzásadnější kritéria
jsou jednoznačně asymptotická složitost algoritmů tvorby dané datové struktury
z textu $T$, paměťová náročnost samotné struktury a~asymptotická složitost
operací jako je třeba přesné vyhledávání. Dalšími kritérii může být celková
jednoduchost principu a~případné implementace, rozšiřitelnost struktury či
odolnost proti poškození nebo možnosti komprese.

Asymptotickou složitost tvorby suffix tree se postupně dařilo snižovat až na
lineární úroveň ${\cal O}(n)$ (n je délka textu). Také se podařilo navrhnout algoritmy
pro on-line konstrukci suffix tree \cite{Ukk95}. Problémem suffix stromů je
však paměť. Ta je sice asymptoticky lineární ${\cal O}(n)$, ale protože každý uzel
musí vydržovat mnoho informace, je skrytá konstanta paměťové složitosti kolem
deseti až dvaceti u~kvalitních implementací. Když tedy použijeme text
o~velikosti 3~gigabajty (třeba lidský genom), jeho suffix tree může zabírat
desítky gigabajtů. Asymptotická složitost vyhledávání je daná velikostí vzorku
${\cal O}(m)$. Suffix tree má mnoho praktických využití. Kromě přesného vyhledávání
podřetězců lze snadno vyhledávat regulární výrazy, provádět přibližné
vyhledávání, vyhledávat nejdelší společné podřetězce, nejdelší opakované
řetězce, nejdelší palindromy a~další. Lze také vyhledávat repetice podřetězců
v~$T$ a~tím hledat redundanci, čehož se využívá v~kompresi. Suffix tree se
využívá v~několika kompresních algoritmech jako například LZW. Suffix tree
v~různých modifikovaných podobách se také využívá ve vyhledávačích webových
stránek.

Suffix array má podobné vlastnosti jako suffix tree. Asymptotická složitost
tvorby suffix array z~daného textu $T$ délky $n$ triviálním algoritmem je daná
potřebou seřadit $n$~sufixů délky maximálně $n$. Velmi kvalitní řadící
algoritmy mají asymptotickou složitost ${\cal O}(n \cdot \log n)$ (například merge
sort nebo quick sort). Porovnání dvou řetězců délky $n$ zjevně zabírá
$\Theta(n)$ a~tedy triviální tvorba suffix array má složitost ${\cal O}(n^2 \cdot
\log n)$. Existují však algoritmy pro konstrukci suffix array v~lineárním čase
\cite{KoAlu03, KarSan03}. Ty mají však příliš vysokou skrytou konstantu a
prakticky se používají algoritmy s asymptotickou složitostí ${\cal O}(n \cdot
\log n)$. Paměťová náročnost suffix array je stejně jako
u~suffix tree opět lineární se skrytou konstantou. Ta je však o~něco (přibližně
čtyřikrát) nižší a~obecně se uznává suffix array jako méně paměťově náročná
indexovací struktura. Asymptotická složitost vyhledávání všech výskytů vzorku
délky $m$ v~textu $T$ délky $n$ pomocí suffix array je daná velikostí vzorku
a~algoritmem binárního půlení -- ${\cal O}(m \cdot \log_2 n)$. Suffix array lze
optimalizovat pomocí LCP a~tím složitost klesne na ${\cal O}(m + \log_2n)$. Ze suffix
array s~použitím LCP (nejdelší společný prefix) lze snadno postavit suffix
tree. Suffix array se snadno komprimuje, protože jde o~jednoduchou lineární
strukturu obsahující buď pouze sekvenci čísel, nebo dvojice či trojice čísel
(počátek sufixu v~$T$, LCP, délka sufixu).

Sufixový automat (DAWG) lze opět
vytvořit z~textu $T$ délky $n$ v~lineárním čase ${\cal O}(n)$ s~paměťovou náročností
${\cal O}(n)$ \cite{CroVer97}. Skryté konstanty paměťové náročnosti lze redukovat
přibližně na polovinu použitím kompaktního sufixového automatu (Compact
Directed Acyclic Word Graph, CDAWG), jež podobně jako trie versus patricia tree
odstraňuje nepotřebné stavy a~hrany a~využívá přechodů ne po symbolech, ale po
faktorech. Vyhledávání vzorku délky $m$ pak trvá $\Theta(m)$. Díky minimalizaci
má automat oproti suffix tree mnohem méně stavů odstraněním redundantních
sufixů. Odstraněním těchto redundancí však přicházíme o~informaci, jakým
způsobem (cestou) jsme se do stavu dostali.

Postavíme-li tedy suffix tree (ST), suffix array (SA) a~sufixový automat (DAWG)
vedle sebe a~pokusíme se je porovnat, dojdeme k~následujícím závěrům. Rychlost
indexování textu $T$ do ST či DAWG je lineární vůči
délce $T$ a~dá se provádět on-line. Rychlost indexování do SA je sice také
lineární, ale prakticky spíše se složitostí ${\cal O}(n \cdot \log n)$. Přesné
vyhledávání je ve všech případech
lineární vůči délce vzorku což je optimální asymptotická složitost. Zásadní
rozdíl je v~paměťové náročnosti. Ta je sice ve všech případech také lineární,
ale významně se liší skrytými konstantami. Nejméně paměťově náročná struktura
je suffix array, nejvíce pak suffix tree. S~optimalizací paměťové náročnosti se
však samozřejmě vytrácí některé informace. Suffix tree je nejvíce redundantní
struktura, avšak má největší škálu možných aplikací. Rozdíly mezi jednotlivými
indexovacími přístupy a~strukturami se však ztrácí se snahou je optimalizovat
na hranice možností.
